## Практическое занятие по /dev/null и yes

### Термины, которые нужно усвоить
1.  /dev/null
2.  yes

### Отчёт по пз
1. **Скриншот**, где видны результаты работы команды **chmod**.
2. **Скриншот**, где видны результаты выполнения команд **cat** и **сp** с необходимыми параметрами.
3. **Скриншот**, где видно выполнение команды **yes** с различными параметрами.

### Теория
1. **/dev/null** — Все, что вы пишете в "/dev/null”, отбрасывается, забывается, выбрасывается в пустоту. Чтобы понять, почему это полезно, вы должны сначала иметь общее представление о стандартном выводе и стандартной ошибке в операционных системах типа Linux.
1. **yes** – Бесконечно выводит на экран заданную строку или y (да). Используется для автоматического подтверждения запросов других команд в командной строке.
### Ход работы
Здесь и далее используется шаблон вида 5-07-ivanov, где 5 - ваша группа, 07 - ваш номер по журналу, Ivanov - ваша фамилия.

Шаблон 5-08-petrov - это следующий по списку слушатель с фамилией Петров. Для последнего по списку следующим считается первый по списку.

Справку по командам в bash смотрите в [вики](https://gitwork.ru/anetto/wiki/wikis/bash), в **man команда** или книге Advanced-Bash-Scripting-Guide (2004), размещённой на \\\\fs\\Кафедры\\732\\БОС.
1. Запустить виртуальную машину и открыть терминал.
2. Выполнить обе команды с параметрами, где fullname имя по шаблону. 
    ```bash
    # пытаемся сделать исполняемым несуществующий файл
    chmod +x 5-07-ivanov.txt 
    # а теперь с перенаправлением стандартного потока вывода ошибок в /dev/null
    chmod +x 5-07-ivanov.txt 2> /dev/null
    ```
    **Сделать скриншот**, где видны результаты работы команды **chmod**. Уяснить различия. 
3. Продолжим рассматривать возможности **/dev/null**. В любом редакторе (nano, vim, gedit, mcedit) создайте файл /home/user/Desktop/file.txt с содержимым
    ```
    My name is 5-07-ivanov!
    ```
  3.  Выполните следующие команды. 
	  ```bash 
	  # просматриваем содержимое файла
	  cat /home/user/Desktop/file.txt 
	  # выполняем команду cp с параметрами /dev/null > myfile.txt
	  cp /dev/null > myfile.txt 
	  # ещё раз осуществляем просмотр содержимого файла
	  cat /home/user/Desktop/file.txt 
	  ```
	  **Сделать скриншот**, где видны результаты выполнения команд **cat** и **сp** с необходимыми параметрами. Уяснить, что именно произошло. 
	  
4. Теперь познакомимся поближе с командой **yes** .   Данная команда выводит одну и ту же строку  в постоянном потоке. Если строка не указана, то слово, которое она повторяет — "y". **yes** восходит к тому времени, когда команды Unix включали опцию **force** (- f), которая для многих команд совпадает с ответом" yes " на все запросы.  **yes** можно использовать для выполнения чего-то очень похожего: если вывод yes передается в команду, он будет отвечать "да" на любые запросы подтверждения.
    ```bash
    # синтаксис
    yes [_STRING_]
    # у команды yes всего  2 опции
    yes --version
    yes --help
    ```
5. Очевидным примером использования команды будет случай, когда **yes** в постоянном потоке отвечает команде  , отвечая "да" на все вопросы. Создайте директорию с названием fullname по шаблону, добавьте два файла с расширением **txt**, название первого —  ваша фамилия, второго — фамилия следующего по списку слушателя, и два файла с расширением **tar**, названия аналогичные уже созданным файлам с расширением **txt**. Выполните следующие команды. 
	```bash
	# до и спосле выполнения каждой комады вы должны
	# демонстрировать содержимое текущей директории
	
	# удаление файлов с указанным расширением 
	rm -i *.txt 
	# добавляем команду yes 
	yes n | rm -i .tar
	# изменим параметры команды 
	yes | rm -i .tar
	```

	**Сделать скриншот**, где видно содержимое директории до  и после выполнения каждой из команд, факт выполнения самих команд  и конечный результат. Уяснить, что именно происходило при выполнении каждой из команд.
     
